為暴政作幫凶的中國留港學生人性何在——關於中大民調不同意見

“他們確實不是扣動扳機的凶手，他們是為坦克加油的幫凶。”

由中國留港學生自己發起的民調表明：在香港中文大學，有38％的高年級中生反送中，比支持送中的31%多，這個結果具有相當的警示意義。

發起者承認自己的民調可能缺乏代表性，因為他們的樣本僅限於校內高年級中國留學生。這些受訪者長期在香港讀書，受到名校校園薰陶，對香港同齡人的訴求，應該有較高認受度，民調結果卻只是38％對31％。如果把問卷發給在港的所有中生，調查者會得到什麼？

在所有作答的受訪者中，另有31％的受訪者對送中議題表示中立，也就是說，有62％的人不願支持反送中。在民主社會，反送中不同於具有爭議性的一般議題，它是自由與專制的較量、雞蛋對石頭的抗爭。對反送中保持中立，其實是站在專制和石頭的那一邊；正如在納粹和猶太人之間保持中立，其實是站在納粹那一邊。

與生活在中國本土的年輕人不同，受訪者數年來生活在香港校園，不受中國防火墻封鎖，難以被中國文宣欺騙。他們零距離目睹港人的抗爭，清楚反送中並不包含獨立訴求。而且，作為中文大學學生，他們應該知道朝夕相處的同學不是暴徒。自己的同學正在吸瓦斯、挨子彈、被性侵，他們應該有同情心和同理心。

因此，儘管香港市民中存在對送中的不同觀點，但這些受訪的中國留學生，按情理而言，應該與身邊的同學一樣，屬於壓倒性反送中的群體。可是在這樣一個匿名民調中，竟然只有38％的人反送中，這等於說，大多數人積極或消極地站在暴政那一邊。

民調的發起者認為，「中國大陸生群體內部存在多元的聲音」，民調的目的是「儘可能客觀地呈現出這個群體的面貌」。結果卻揭示了真相：至少在中文大學這間校園，至少在該校的高年級中國留學生中，62％的人站在暴政那一邊。

對這部分中國留學生而言，「祖國」正肆虐于自己的校園、流著自己同學的血，他們不是熱情支持，就是冷眼旁觀。他們的人性何在？他們確實不是扣動扳機的凶手，他們是為坦克加油的幫凶。

在這座正在流血的城市，並非每個中國留學生都嗜血，但大多數中國留學生是幫凶。

本文發表於自由時報：
Follow me on Twitter: @slmngy001
壓題圖片為我在就讀學校：The University of Georgia校園張貼的海報，與本文内容無關。